黃之鋒被取消區議會參選資格

蔡亮女士：

我從新聞報道得知，閣下以香港島南區署理選舉主任身份取消黃之鋒的參加區議會選舉區議員資格，東方日報報道「 選舉主任最終決定黃參選提名無效的理據，包括黃發布的文章，指眾志一直都認為港獨是香港人自決前途的選項，而黃亦沒有直接回答是否仍然提倡和支持香港獨立作為自決前途的選項，更毫不含糊地指在一個不具實際約束力的民意表態方式下，港獨可作為民主自決的一個選項，明顯違反《基本法》，客觀地反映他並非真心及真誠地擁護《基本法》。蔡亮又稱，黃曾指因被嚴詞威嚇而不提倡或支持港獨自決的主張，故蔡認為黃乃迫不得已才聲稱作出妥協，實際並非真心放棄有關主張（見表）」

首先要清楚明白憲法和基本法的結構和內容。憲法第二條清楚指出「 中華人民共和國的一切權力屬於人民......」，而第三十三條指出「 凡具有中華人民共和國國籍的人都是中華人民共和國公民。 中華人民共和國公民在法律面前一律平等。 國家尊重和保障人權。 任何公民享有憲法和法律規定的權利，同時必須履行憲法和法律規定的義務」。 中華人民共和國是一個多民族國家，因此在憲法第四條規定「 中華人民共和國各民族一律平等。國家保障各少數民族的合法的權利和利益，維護和發展各民族的平等團結互助和諧關係。禁止對任何民族的歧視和壓迫，禁止破壞民族團結和製造民族分裂的行為。 國家根據各少數民族的特點和需要，幫助各少數民族地區加速經濟和文化的發展。 各少數民族聚居的地方實行區域自治，設立自治機關，行使自治權。各民族自治地方都是中華人民共和國不可分離的部分。 各民族都有使用和發展自己的語言文字的自由，都有保持或者改革自己的風俗習慣的自由」。 除了多民族之外，中國還有殖民地和一國兩治問題，因此在憲法上加入特殊條款來解決這些問題，而第三十一條規定「 國家在必要時得設立特別行政區。在特別行政區內實行的制度按照具體情況由全國人民代表大會以法律規定」。

因應香港的主權在 1997 年 7 月 1 日回歸中國，中國人民共和國之人民代表大會為了收回香港主權和保持資本主義、法治、政治體制等等不變，特別通過「 中華人民共和國香港特別行政區基本法 」來規管香港在回歸後的社會安排。

根據基本法第一條規定「 香港特別行政區是中華人民共和國不可分離的部分」，而象徵主權的軍事和外交也規定由中央政府管理，即香港在主權上是禁止獨立。 但是基本法第二條「 全國人民代表大會授權香港特別行政區依照本法的規定實行高度自治，享有行政管理權、立法權、獨立的司法權和終審權」，即在行政管理權、立法權、 獨立的司法權和終審權可以獨立。除此之外，基本法第二十二條「 中央人民政府所屬各部門、各省、自治區、直轄市均不得干預香港特別行政區根據本法自行管理的事務....」更規定香港事務必須獨立於中國其他省市。 基本法第五章第一節更規定香港必須有獨立財政、金融、貿易和工商業制度。 在基本法內還有其它必須獨立運作的條文。

基於上述憲制上的規定，在香港講獨立未必一定違反憲法和基本法，要視乎黃之鋒所講獨立或香港人自決前途的實質內容才可判斷有沒有違法。

既然你巳判決黃之鋒沒有資格參與區議會選舉，即表黃之鋒涉嫌觸犯欺詐罪。在這情況下，你必須轉介去警務處或廉政公署作出深入調查。

如果經過調查或法庭審訊證明黃之鋒沒有觸犯欺詐罪，這意味閣下涉嫌觸犯身為公職人員行為失當罪。

請你依法辦事。

何超光
香港一位最卑微的小市民

副本抄送： facebook / 司法與法治
facebook / 巴打絲打 facebook club
幾個 whatsapp 群組
連登討論區
黃之鋒 via facebook